% Les solucions proposades a eventuals obstacles son molt coherents i estan
% excellentment especificades:
% a) s’expliciten les tasques alternatives;
% b) com afectaria a la duració total del projecte;
% c) els recursos addicionals necessaris. El projecte sembla que acabarà a temps.

\chapter{Gestión del riesgo y obstáculos}\label{riskmanagement}
\section{Fecha límite del trabajo}
\paragraph{Riesgo:} Medio\\
Para mitigar el riesgo de no acabar el trabajo se ha optado por definir la tarea \hyperref[T16]{T16} 
como futura ampliación si el tiempo no permitiera su realización. Así mismo, las tareas \hyperref[T10]{T10} y
\hyperref[T11]{T11} servirán para tomar esta decisión.
También se ha optado por planificar y realizar reuniones cada dos semanas con el director
para detectar lo antes posible retrasos en el trabajo y poder actuar acordemente.

\section{Recursos computacionales}
\paragraph{Riesgo:} Alto\\
Los recursos computacionales que dispongo fisicamente \hyperref[R06]{R06} podrian no sean suficientes.
Es factible delegar el computo de las tareas de entrenamiento a la nube \hyperref[R07]{R07} y además
es una práctica común y existen diversas opciones gratuitas y de pago que lo corroboran.
Esta solución no deberia repercutir en la planificación del proyecto.

\section{Inexperiencia en el campo de estudio}
\paragraph{Riesgo:} Bajo\\
Una parte importante del proyecto consiste en la investigación de los métodos que se van a usar, esto
junto con las indicaciones y consejos por parte del director reducirán considerablemente los efectos
de mi inexperiencia.
Si fuera necesario se podria ampliar la investigación retrasando o reduciendo ligeramente la
dedicación a la parte práctica.

\section{Bugs y otras dificultades de programación}
\paragraph{Riesgo:} Medio\\
En este trabajo los imprevistos relacionados con la programación son el fenómeno
más facilmente mitigable. Los modelos pre-entrenados, el ecosistema de \textit{machine learning},
el \textit{framework} de desarrollo web y las librerias que se van a usar son robustas,
disponen de documentación y al mismo tiempo son reemplazables por otras soluciones si fuera necesario.
Los recursos necesarios y la dedicación en horas no deberian variar.